〈唐山大兄〉原唱、「粵曲王子」鄭錦昌逝世，享年78歲。

大馬資深藝人鄭錦昌逝世，得年78歲。

大馬國寶級資深藝人鄭錦昌今早9時在家中逝世，享年78歲， 噩耗傳出讓人感嘆大馬甘草藝人又走一人。

生於1941年12月22日的鄭錦昌，人稱昌哥，自小習粵曲，聲線美及咬字清，1966年出版第一張個人華語唱片。1969年憑〈鴛鴦江〉在東南亞及香港成名，更獲封「粵曲王子」的美稱。

1973年，與李小龍在香港經典節目《歡樂今宵》同台演出，他所演唱的〈唐山大兄〉流傳至今。

近年來身體抱恙的昌哥，2017年他於香港舉行4場告別演唱會，同年在大馬演藝圈一群好友包括謝玲玲、江夢蕾、李燕萍、林秋燕、陳美娥、林德榮等，也在《鄭錦昌友情友愛演唱會》上向這位優秀的前輩致意，其後鄭錦昌正式退休，結束長達50多年輝煌的演繹與歌唱事業。

光華日報

RIP

竟然有人識

唐山大兄 (1971)

十一哥 (1972)

估到牙薑實出

馬永貞大戰精武門 (1972)

好耐冇見

最近好嗎

忙 你呢

還好 要保重呀

我淨係記得尹光版

猛龍過江 (1973)

昌哥版味道正啲

RIP

利申：歌迷

rip

禪院鐘聲 (1970)

禪院鐘聲(新版) (1997)

鴛鴦江 (1970)

原曲：美空ひばり(美空雲雀) - 大川ながし (1959)

夜夜寄相思 (1969)

原曲：吳鶯音 - 明月千里寄相思 (1948)

幾度夕陽紅 (1970) [調寄〈彩雲追月〉]

鄭錦昌麗莎嘆廣東話地位不如前
2014年6月9日

兩位七十年代的星馬紅星最近重臨香港，當年他們為了打入香港市場努力學好廣東話， 40 年後，他們重遊廣東道，慨嘆廣東話地位大不如前，《新聞刺針》看看他們這次舊地重遊的經歷。

這日的廣東道來了兩位稀客，他們重臨香江，發現現在的廣東道大部分路人都說普通話。如果你是 80 後，未必知道他們的「威水史」。 70 年代，鄭錦昌一首《唐山大兄》唱到街知巷聞，而《分飛燕》則是麗莎的首本名曲。

他們都是 70 年代由星馬來香港，一首首廣東金曲大受歡迎。他們說，當時他們知道要打入香港市場，就要說廣東話、唱廣東歌，今日的廣東道，令他們覺得很有趣。雖然他們近年都有來香港，但有自遊行之後，還是第一次來廣東道。麗莎說以前的情況剛相反，不懂廣東話，根本無法在香港立足。

逗留了一個星期，開完演唱會，鄭錦昌和麗莎又離開他們曾經熟悉的香港，他們再來的時候，廣東道又會如何改變呢？

90後 唔識
但唐山大兄 好夾

Rip

待我為你地唱支歌
有一個大漢叫十一哥

諗起david billyham

自
係richard billyham

薑巴幾時返黎 光明頂

含撚吹簫
吹簫啜撚
啜撚吹簫
含鳩淚水標
超勁

碌柒俾你含

1974年幪面超人香港版粵語主題曲

上海灘有個馬永貞，佢拳頭如斗，通街收債，大似老虎蟹
但人人崇拜，皆因當初佢真正威
佢把啲惡爺大打特打，打得個個仆街
馬永貞呢次與陳真談債，呢呢呢呢，未講就打，迷蹤拳出
動手動腳，大顯神威，馬永貞大戰精武門

遲啲希望得閒啲

晨早就叫大家做定帛金

改個名做鄭錦昌，呢位巴打都有啲料到

其實麗莎姐、昌哥同尹光呢三個人喺香港粵語流行曲歷史入面，都係有一席位。因為佢哋三個都唔喺香港出世，而係分別嚟自星馬越，但係都因為要打入當時廣東歌都重未話真係正式流行嘅香港市場，而唱廣東歌兼且紅到，同埋佢哋唱紅嗰堆粵語流行曲本身對之後香港廣東歌嘅創作路線都係有一定影響。

喺佢哋之前流行嘅廣東歌，大多數都係粵曲、粵劇主題曲（任白、麥炳榮鳳凰女、波叔、芳姐等等），例如〈帝女花〉(1957)、〈唐伯虎點秋香〉(1957)、〈鳳閣恩仇未了情〉(1962)；同埋粵語長片插曲同主題曲，例如芳姐〈檳城艷〉(1954)、韋秀嫻〈一水隔天涯〉(1966)、陳寶珠,呂奇〈姑娘十八似花嬌〉(1967)；重有題材都係比較市井諧趣嘅廣東歌為主，例如鄧寄塵〈墨西哥女郎〉(1965)、鄭君綿綿叔〈賭仔自嘆〉(1969) 等等。1930至60年代，香港嘅流行曲始終都係國語時代曲、粵曲、歐西流行曲三分天下，所謂粵語歌或者廣東歌（粵語小調）嘅地位都係比較低。

昌哥同麗莎姐就係喺1960年代尾至1970年代開始出道唱廣東歌，雖然當時嘅廣東歌都重係以〈唐山大兄〉(1971) 呢類風格比較市井俚俗，或者秋官〈秋風吹謝了春紅〉(〈悲秋風〉; 1971)、譚炳文〈舊歡如夢〉(1971)、麗莎〈相思淚〉(1972) 呢啲比較文雅、繡花式、或者鴛鴦蝴蝶式嘅情歌為主。但係正正因為1960年代尾至1970年代粵語小調呢兩條雅同俗嘅路線(廣東歌雅俗雙向發展期)，對再遲啲許冠傑嗰種可以雅俗共賞嘅流行曲，提供重要嘅創作基礎。例如佢第一隻廣東歌大碟《鬼馬雙星》(1974)其實都依然係雅俗雙向發展(當然亦都有影視加持)，入面一嚟有改編過〈一水隔天涯〉，即係歌詞「冇銀點情重」嗰首，同埋〈鬼馬雙星〉，呢類都係行俚俗路線嘅歌；咁但係同時又有〈雙星情歌〉、〈鐵塔凌雲〉呢類文雅路線嘅歌。到之後〈天才與白痴〉(1975)、〈半斤八兩〉(1976) 就去到雅俗融合、雅俗共賞嘅時期，再加上整體社會發展起飛，同埋CCTVB開臺，香港粵語流行曲同埋流行曲事業正式成形。

尹光都係遲少少，大概1970年代中出道，佢就有唱粵曲嘅根底，嚟到香港之後都係主要唱俚俗路線嘅小調，例如〈十四座〉(1974)、〈大哥成〉(1975)，雖然佢對廣東歌整體路線文化唔係話好大影響，不過以唱俚俗路線嚟廣東歌講，佢至今仍然算係一個icon，可以話係保留住呢條路線，跟住就有咪咪姐嗰類(雖然係翻唱為主)。

好似係流行經典聽過

1973年《歡樂今宵》，昌哥同李小龍同台演出

早期文雅路線廣東歌
秋夜 (1967)